【網上熱話】「倒車」解作轉換車輛 普通話課本有何根據？ (18:42)

【網上熱話】「倒車」解作轉換車輛 普通話課本有何根據？ (18:42)

（福佳與林忌創作facebook專頁 / 明報製圖）
圖3之1 - （福佳與林忌創作facebook專頁 / 明報製圖）

將來若聽到小朋友說上學「倒車」、「倒巴士」、「倒港鐵」，意思未必是「倒後」車輛，而是「轉乘」其他交通工具。此非香港老中青日常用語，但新一代小朋友也許必須習慣了，因為有小學二年級普通話教科書刊有實例，圖文並茂教人。

時事評論員林忌在facebook專頁「福佳與林忌創作」分享相片；林先生透露，圖為教育出版社出版《來說普通話》二年級上冊其中一頁內容。那一課學習重點，是要教曉學生用普通話聽和講出交通工具名稱，還有認識幾個普通話聲母，其中圖4舉例曰：「我家離學校遠，媽媽帶我坐港鐵，再倒巴士。」

根據課本所示普通話音標，例中倒字讀第三聲。林忌在圖下留言附上一條連結，轉駁到中文大學普通話教育及研究中心，內容為中心導師陳顯俊先生早年所著文章，提醒大家「倒」讀第三聲時有「轉換」之意，是北京人一個通俗說法。這則帖民引起網民熱烈討論，「倒」字到底可否解作「轉換」？

記者翻查多本字典一探究竟。先看最古老一本東漢許慎所著《說文解字》，倒者，仆也。清代《康熙字典》則引《詩經》、《禮記》等典籍，常見配詞為顛倒、潦倒、倒弋。各本粵音字典詞典中，倒字都是解作顛倒、後退。《現代漢語規範詞典》有較詳細解釋，倒作動詞時解作位置顛倒或使物件後退；作形容詞則解相反的；作副詞解作反而、轉折。

最後登上台灣中研院「搜文解字」系統，搜尋倒字時，見有有細項分述釋義多達十多個，包括仆、敗落、斷、壞、整理、騰挪、輪換、傾服等，其中有輪換、轉換一說。

字典中記載，文學作品以倒字解作轉換者，最先可見元代宮大用著戲曲《范張雞黍》歌頌范式和張劭兩位好友生死不渝，第一折曰：「您子父每輪替着當朝貴，倒班兒居要津。」這個倒班即是換班、接替工作。另外清代曹雪芹著《紅樓夢》第八十一回寫道：「襲人等答應了，同麝月兩個倒替着醒了一夜。」

倒你老母

支那語真係七過人

咁雜種行終身制邊算倒車

果頭解做轉車，果頭直情禁埋，中文真係奧妙